\documentclass{standalone}
\begin{document}
	A partir da tecnologia Bluetooth dispositivos podem se comunicar em pequenas distâncias com baixo custo de energia, opera numa frequência de 2.4 GHz ISM e é regulado pelo \textit{Bluetooth Special Interest Group}(SIG) e padronizado na IEEE 802.15.1. Pode também ser comumente encontrado em fones de ouvido, teclados, mouses e controles de mídia.
	
	Devido a frequência utilizada ser livre, dispositivos com outras tecnologias de comunicação sem fio podem causar interferência, porém esta tecnologia possui uma técnica chamada pulo de frequência, fazendo com que a comunicação ocorra em frequências diferentes a cada 1/1600 segundo(inserir referência), desta forma a interferência é minimizada, pois o dado será repetido ou continuado em outra frequência.
	%http://www.hp.com/ctg/Manual/c00186949.pdf
	
	Para transmissão de dados o dispositivo precisa de uma conexão, isto é feito através da técnica mestre-escrevo, desta forma quem inicia a conexão se mantém como mestre, o mestre pode manter até sete escravos simultaneamente. Porém nas últimas décadas diversos aparelhos surgiram onde não existe a necessidade de uma conexão, como relógios de monitoramento cardíaco e \textit{beacons}, além disto surge também a necessidade um consumo de energia ainda mais baixo, pois os aparelhos que utilizam BWT para atividades que não requerem conexão são em geral ainda menores que mouses ou fones de ouvido. Surge então uma vertente na BWT chamada \textit{Bluetooth Smart} ou \textit{Low Energy}.
	
	\textbf{Low Energy}
	
	\textit{Bluetooth low energy}(BLE) ou \textit{Bluetooth Smart} consistem em uma derivação do Bluetooth Core 4.0 com o objetivo de reduzir a energia gasta durante o funcionamento. Isto ocorre devido ao modo de anunciamento de pacotes otimizado de tal maneira que o dispositivo fica em estado dormente na maior parte do seu tempo de funcionamento, além disso contribui também para o baixo consumo de energia a potência que tem seu valor máximo em 10dbm para um alcance de teórico de 100m, o uso comum é de -10 a 0dbm que gera um alcance em torno de 50m, este é diferente do \textit{bluetooth} usual e é possível devido a uma técnica de modulação especial utilizada para o BLE. Este tipo de bluetooth é capaz de operar em quatro modos:
	
	\begin{description}
		\item [Periférico] Anunciante opera em modo escravo e pode receber conexões.
		\item [Central] Varredor pode iniciar conexões e trabalha como mestre em uma ou mais conexões.
		\item [\textit{Broadcast}] Anunciante não conectável.
		\item [Observador] Varredor não conectável.
	\end{description}
	
	Para \textit{beacons} o primeiro e o terceiro modo, que se referem a anunciantes, são os principais utilizados. Ambos enviam o mesmo tipo de pacote mudando uma indicação se é ou não conectável. O modo conectável indica que o dispositivo é \textit{Bluetooth Smart}, podendo receber conexões que mudam o estado de seus dados de maneira simples, muitos \textit{beacons} possuem essa tecnologia para que seja possível modificar livremente o anúncio que esta emitindo. No caso do \textit{Smart} isto pode ser feito por meio de uma conexão por meio de aplicativos e/ou API/SDK da empresa fornecedora do \textit{beacon}. Já para não conectáveis é necessário utilizar \textit{universal serial bus}(USB), \textit{serial peripheral interface}(SPI) ou alguma conexão cabeada semelhante.
	
	As informações abaixo podem ser vistas na figura \ref{fig:BLEcore}. O preâmbulo é usado para sincronização no receptor, as informações úteis que se resume a parte de dados chamada \textit{payload} consiste do cabeçalho, que descreve o tipo do pacote a partir do PDU que indica o propósito do dispositivo, assim como o \textit{payload} em si que possui o dado anunciado.
	
	Para o modo \textit{broadcast} existe três diferentes tipos de PDU como indica a tabela \ref{tab:PDUt}. ADV\_IND e ADV\_NONCONN\_IND indicam os modos de anunciante com e sem conexão respectivamente, já o tipo ADV\_SCAN\_IND é um modo sem conexão que possibilita envio de informações adicionais para receptores.	
	
	\begin{table}[!ht]
		\centering
		\caption{Tipos de PDU}
		\label{tab:PDUt}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			PDU  & Nome Pacote       & Descrição      \\ \hline
			0000 & ADV\_IND          & Conectável     \\ \hline
			0010 & ADV\_NONCONN\_IND & Não conectável \\ \hline
			0110 & ADV\_SCAN\_IND    & Não conectável \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	A frequência utilizada pelo BLE, 2.4 GHz ISM, é também por diversos outros protocolos de comunicação sem fio, como por exemplo Wi-Fi, ou aparelhos domésticos, como micro-ondas e telefones sem fio. Dessa forma é possível que ocorra interferência entre os sinais, para o BLE o envio dos dados é feito em três diferentes canais sequencialmente como mostra a Figura \ref{fig:BLE-chan}.(inserir referencia)
	
	\begin{figure}[!ht]
		%http://www.argenox.com/bluetooth-low-energy-ble-v4-0-development/library/a-ble-advertising-primer/
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../img/ble-chan.png}
		\centering
		\caption{Canais para anunciação BLE}
		\label{fig:BLE-chan}
	\end{figure}
	
	De maneira semelhante ao \textit{Zigbee} estes canais foram escolhidos para gerar menos conflito com os mais usados para o sinal Wi-Fi, como pode ser visto na figura \ref{fig:BLE-spectrum}. Mas como Wi-Fi possui maior potência em relação a dispositivos BLE o sinal pode ser distorcido de modo que o dado enviado fique errado caso os sinais sejam transmitidos muito próximos um do outro. Necessita-se também lembrar que por mais que os canais BLE tenham sido estrategicamente posicionados para não interferir com os canais Wi-Fi mais usados existe a possibilidade de que continue havendo interferência de qualquer forma.
	
	\begin{figure}[!ht]
		%http://www.argenox.com/bluetooth-low-energy-ble-v4-0-development/library/a-ble-advertising-primer/
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../img/ble-spectrum.png}
		\centering
		\caption{Espectro BLE X Wi-Fi}
		\label{fig:BLE-spectrum}
	\end{figure}
	
\end{document}